**白尾地鸦**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：），是[鸦科](../Page/鸦科.md "wikilink")[地鸦属的一种](../Page/地鸦属.md "wikilink")，为[中国大陆的特有种](../Page/中国大陆.md "wikilink")。该物种的保护状况被评为[近危](../Page/近危.md "wikilink")，栖息地为温带荒漠。

## 生态环境

白尾地鸦活动于植被稀疏的荒漠环境，他们常常在荒芜的大漠中飞速奔跑，但很少飞行，即便偶尔飞行，距离也会非常短，本物种有时会在枯树的枝头鸣唱，亦会穿梭于荒漠仅有的灌丛之间。

## 分布地域

白尾地鸦是[中国特有鸟种](../Page/中国特有鸟种列表.md "wikilink")，仅分布于西部的[荒漠省份](../Page/荒漠.md "wikilink")，可见于[新疆的南疆地区](../Page/新疆.md "wikilink")、塔里木盆地周围。

## 特征

白尾地鸦为体形较小的鸦科鸟类，体长在28厘米左右。雄雌同形同色，头顶至后颈的羽毛黑色，略带蓝色的金属光泽；颌部羽色亦为黑色；脸部、耳羽、颈侧均为黄沙色；背部、肩羽、腰部为深至褐色的沙黄色；翅上覆羽与肩羽同色；初级飞羽白色，端部黑色；次级飞羽紫黑色，端部白色；尾上覆羽乳白色；尾羽白色，但两枚中央尾羽具黑色羽干；下体自喉部至尾下覆羽均为污白色；[喙黑色且长而下弯](../Page/喙.md "wikilink")；足黑色；虹膜褐色。

## 食物

白尾地鸦的主要食物是荒漠中可以找到的昆虫，其中又以鞘翅目的各种步甲为主，此外还有直翅目、双翅目昆虫以及小型蜥蜴和少量植物的种子及果实。

## 繁殖与保护

白尾地鸦的繁殖开始于每年的3月下旬，营巢于枯树的枝干间，巢以干草枯叶兽毛等材料搭建每巢产卵1枚偶见2枚。

## 参考文献

  -
  -
  -
## 外部链接

  - [白尾地鸦观测记录](https://web.archive.org/web/20050415110243/http://www.cnbirder.com/birdinfo.asp?id=638)

[Category:地鸦属](../Category/地鸦属.md "wikilink")
[Category:中國鳥類](../Category/中國鳥類.md "wikilink")
[Category:中国特有种](../Category/中国特有种.md "wikilink")